
\chapter{Методические расчеты}

Приводимые ниже результаты расчетов в диапазоне $1670\leqslant Re\leqslant 2800$ получены при $L_x=200$ с пространственным разрешением $2048\times64\times128$ в продольном, радиальном и угловом направлении соответственно. Расчеты на более грубой сетке $1024\times32\times64$ во всех рассмотренных случаях дают результаты совпадающие качественно и близкие количественно.

Стартуя с начальных данных в виде некоторого трехмерного возмущения течения Пуазейля, уравнения Навье--Стокса интегрируются до выхода решения на тот или иной режим. Установление решения, отвечающего турбулентному течению происходит в том случае, когда амплитуда начального возмущения достаточно велика, в противном случае возмущения затухают со временем, и решение в конечном итоге возвращается к ламинарному течению Пуазейля. Турбулентный режим за пределами диапазона переходных чисел Рейнольдса $Re\geqslant3000$ имеет вид статистически стационарного процесса и не зависит от конкретного вида начальных условий, при которых он был получен. Течение при этом однородно в продольном направлении, его статистические характеристики согласуются с имеющимися экспериментальными данными. При $\Re\leqslant2600$ в распределении скорости вдоль трубы появляется неоднородность, которая при $\Re\lesssim2200$ приобретает форму двигающейся вдоль трубы цепочки из нескольких пространственно-локализованных структур, разделенных участками ламинарного течения. Конкретное число получающихся в решении турбулентных структур зависит от начальных условий. Кроме того, как было отмечено выше, это число может меняться в процессе эволюции в результате исчезновения или деления отдельных структур. Получаемые в расчетах пространственно-локализованные турбулентные структуры хорошо согласуются с наблюдаемыми в экспериментах турбулентными порывами, что позволяет нам пользоваться этим их наименованием. Отметим, что турбулентные порывы формируются и на некотором отрезке времени существуют в расчетах и при $Re<2000$, вплоть до $Re=1670$. Однако, в этом случае не только число порывов в пределах расчетной области, но и время их существования является случайной величиной и зависит от конкретных начальных условий. Представленная на фиг.~1 визуализация рассчитанных течений в диапазоне $1680\leqslant Re\leqslant2800$ демонстрирует эволюцию локализованных структур при изменении числа Рейнольдса.




