\chapter{Введение}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
%\settocdepth{chapter}

\section{Актуальность темы} 

Изучение закономерностей движения жидкостей и газов в трубах имеет большое значение как с практической, так и с теоретической точки зрения. Известно, что при небольших скоростях течения жидкость в трубах движется ламинарным образом. Такое движение хорошо организовано --- жидкие частицы могут быть объединены в слои, смещающиеся друг относительно друга без перемешивания. При достаточно больших скоростях течения, ламинарный режим сменяется турбулентным, характеризующимся наличием беспорядочных пульсаций скорости, давления, и других характеристик. Кроме того, при переходе к турбулентности многие свойства потока, таких как величина трение на стенке или форма среднего профиля скорости, качественно меняются. Как было установлено Осборном Рейнольдсом в работе 1883 года \cite{Reynolds1883}, характер течение определяет безразмерная комбинация параметров, называемая числом Рейнольдса. Если число Рейнольдса $Re=UR/\nu$, вычисленное по максимальной скорости течения $U$, радиусу трубы $R$ и кинематической вязкости $\nu$, ниже критического значения, близкого к $2000$, жидкость движется ламинарным образом. При б\'{о}льших $\Re$ движение, как правило, оказывается турбулентным.

Уже Рейнольдсом было замечено, что турбулентность первоначально проявляется перемежающимся образом, когда участки возмущенного и спокойного движения следуют вдоль трубы друг за другом, практически не меняя своей протяженности. На тот момент причина пространственной локализации турбулентности установлена не была. Подробное экспериментальное исследование локализованных турбулентных структур в трубах было выполнено в \cite{Wygnanski1973}. Установлено, что в разных условиях могут возникать структуры заметно разных типов. Структуры первого типа --- турбулентные порывы ({\it turbulent puffs}) --- появляются при сильной возмущенности потока на входе в трубу в диапазоне $2000<\Re<2700$. Порывы сносятся вниз по потоку со скоростью, близкой к средней скорости течения, практически не меняя свою протяженность. Для порыва характерны размытость переднего фронта, на котором скорость на оси трубы плавно уменьшается от ламинарного значения на 30 -- 40\%, и резкость заднего фронта, на котором происходит возвращение к ламинарному течению. В последующей работе \cite{Wygnanski1975} установлено, что при $\Re<2100$ турбулентные порывы подвержены спонтанному исчезновению, а при $\Re>2300$ возможно деление порыва на два следующих друг за другом. Введено понятие {\it равновесного порыва}, характеристики которого не меняются по мере его продвижения вдоль трубы. Согласно \cite{Wygnanski1975} это наблюдается при $2100\leqslant\Re\leqslant2300$. 

Локализованные турбулентные структуры другого типа --- турбулентные пробки ({\it turbulent slugs}) появляются при б\'{о}льших числах Рейнольдса $\Re>3200$ только когда возмущенность потока на входе недостаточна для непосредственного возникновения турбулентности. Тогда возможен переход через турбулентные пробки --- локализованные образования, расширяющиеся по мере сноса вниз по течению. Продвигаясь по трубе, пробки нагоняют друг друга (передний фронт пробки перемещается быстрее заднего), сливаясь в конечном итоге в единую турбулентную область.

В последние годы выполнен ряд подробных экспериментальных и численных исследований характеристик и свойств турбулентных порывов \cite{Priymak2004, Peixinho2006, Hof2006finite, Willis2007, Hof2008, Kuik2010, Avila2011}. Установлено, что турбулентный порыв является нестабильным образованием, склонным либо к исчезновению, либо к делению. С каждой из двух конкурирующих тенденций связано характерное время: среднее время жизни порыва до его исчезновения и среднее время до его разделения. Первое увеличивается с ростом $\Re$, второе уменьшается. Согласно точке зрения \cite{Avila2011}, значение $\Re=\Re^*=2040$, при котором происходит смена доминирования тенденций, является точкой статистического фазового перехода и может быть принята в качестве минимального критического числа Рейнольдса в круглой трубе. При $\Re<\Re^*$ турбулентный порыв скорее погибнет, чем успеет разделиться, так что возникновение развитого турбулентного течения невозможно. Наоборот, при $\Re>\Re^*$ порыв скорее успеет произвести потомство прежде, чем погибнет, что приводит к развитию незатухающего турбулентного движения.

Турбулентный порыв представляет собой интересный гидродинамический объект, который в некотором отношении может рассматриваться как структурная единица турбулентности. Можно сформулировать ряд вопросов, касающихся поведения порыва. До конца не понятен механизм, обуславливающий пространственную локализацию и самоподдержание порыва, неясны причины, побуждающие его к делению или затуханию, неизвестны факторы, определяющие его протяженность и скорость перемещения вдоль трубы.

В последние годы акцент в изучении механизма самоподдержания турбулентности в пристенных течениях смещается от лабораторного эксперимента в сторону эксперимента вычислительного, основанного на численном решении уравнений Навье--Стокса. Турбулентные порывы впервые были рассчитаны в \cite{Priymak2004}, где было показано, что пространственная локализация является внутренним свойством решений уравнений Навье--Стокса при переходных числах Рейнольдса, а не является следствием специальных начальных условий. Попытка объяснения механизма самоподдержания турбулентного порыва была предпринята в \cite{Shimizu2009}. В системе отсчета связанной с порывом, пульсации в осевой части трубы сносятся вниз по потоку. Их нелинейное взаимодействие порождает медленно меняющиеся полосчатые структуры, концентрирующиеся в пристенной области трубы, где относительная скорость течения отрицательна. Из-за этого полосчатые структуры отстают от порыва. В хвостовой части порыва в областях расположения полос замедления образуются интенсивные сдвиговые слои с точкой перегиба в профиле скорости, где в силу неустойчивости типа Кельвина--Гельмгольца порождаются мелкомасштабные пульсации, попадающие в приосевую область трубы и сносящиеся вниз по потоку. Так, согласно \cite{Shimizu2009}, выглядит цикл самопроизводства турбулентных пульсаций внутри порыва и цикл самоподдержания самой этой структуры.

Идеализированная схема, предложенная в \cite{Shimizu2009}, выглядит вполне правдоподобно, однако, на наш взгляд, сделанные выводы в должной мере не подкреплены фактическими данными. Реальная динамика порыва сложнее и неопределеннее. Ее изучение осложнено в первую очередь стохастичностью процесса, когда отдельные его фазы следуют друг за другом случайным образом. В этих условиях определенная ясность может быть получена из анализа более простых структур, аппроксимирующих порыв, недавно найденных в \cite{Skufca2006, Avila2013}. Это предельные решения, возникающие на сепаратрисе, разделяющей в фазовом пространстве области притяжения решений, соответствующих ламинарному и турбулентному режимам течения. Такие решения, наследуя ряд качественных характеристик турбулентного порыва, оказываются периодическими по времени в системе отсчета, перемещающейся вдоль трубы с постоянной скоростью. Мы будем называть такие структуры {\it модельными порывами}. Простота поведения позволяет провести исчерпывающее исследование свойств модельного порыва, которые, как мы полагаем, проясняют определенные детали поведения турбулентного порыва. 

В модельном порыве выделяются полосы повышенной и пониженной скорости, вытянутые вдоль потока. Такие полосы являются характерной особенностью пристенных турбулентных течений \cite{Klebanoff1962, Kline1967}. С ними связывают цикл самоподдержания пристенной турбулентности \cite{Hamilton1995, Waleffe1997, Schoppa2002}. Результаты, полученные при изучении модельного порыва, могут быть полезными для понимания динамики не только турбулентного порыва, но и более общего класса пристенных турбулентных течений. 

Кроме модельного порыва в настоящее время известно некоторое число других инвариантных решений уравнений Навье-Стокса в геометрии круглой трубы или плоского канала \cite{Kawahara2012}. Наиболее простым примером таких решений являются решения типа бегущей волны, периодические вдоль потока, стационарные в сопутствующей системе отсчета. В качестве более сложного примера могут быть приведены решения, периодические и в пространстве и во времени. Практически во всех известных инвариантных решениях могут быть выделены полосы повышенной и пониженной скорости  \cite{Kawahara2012}, ассоциированные с некоторым механизмом самоподдержания. Анализ различных инвариантных решений может быть полезен для определения общих закономерностей движения жидкости. Можно ожидать, что общие для многих решений особенности движения имеют место также и в турбулентном течении. В частности, инвариантные решения позволяют оценить общность результатов, полученных при изучении модельного порыва. 


\section{Цель и задачи диссертационной работы}

Работа направлена на определение закономерностей турбулентного движения жидкости, обеспечивающих существование турбулентного порыва; выявление причин, определяющих форму порыва и его основные характеристики. 

С этой целью в работе воспроизводится и исследуется модельный порыв. Сохраняя ряд особенностей турбулентного порыва, модельный порыв имеет более простую форму и динамику. В подвижной системе отсчета он меняется во времени периодическим образом, что позволяет выполнить его детальное исследование и строго обосновать полученные результаты. 

Также в работе получены другие инвариантные решения уравнений Навье-Стокса в геометрии круглой трубы и плоского канала. Их анализ позволяет оценить общность полученных при исследовании модельного порыва результатов. 


\section{Метод исследования и достоверность результатов}

В работе движение жидкости воспроизводится и исследуется численно, путем решения полных трехмерных уравнений Навье-Стокса для несжимаемой жидкости. Постановка задачи представлена в разделе \ref{math_section}. Возможность адекватного воспроизведения турбулентных порывов в численных расчетах продемонстрирована в \cite{Priymak2004}. Численный метод, применяемый в работе, совмещает конечно-разностную аппроксимацию второго порядка точности по пространственным переменным и полу-неявный метод Рунге-Кутты третьего порядка интегрирования по времени \cite{Nikitin2006, Nikitin2006third}. Описание метода приведено в разделе \ref{num_method}. Метод используется в лаборатории Общей аэродинамики института механики МГУ уже более 20 лет и хорошо себя зарекомендовал. Код программы, реализующей метод, написан Н.В.\,Никитиным и отлажен в процессе решения большого числа задач. Расчеты выполнены с привлечением ресурсов суперкомпьютерного комплекса МГУ. Подтверждают качество программы, реализующей численный метод, и адекватность численного метода целям работы результаты моделирования турбулентного течения в трубе при переходных числах Рейнольдса, приведенные в разделе \ref{puff_calc}. Турбулентность в расчетах принимает форму порывов, характеристики которых совпадают с представленными в литературе данными. 

Основным объектом исследования в работе выступает модельный порыв. Метод получения модельного порыва, описанный в разделе \ref{edge_seq}, непосредственным образом опирается на метод интегрирования уравнений Навье-Сток\-са по времени. Решение, соответствующее модельному порыву, принадлежит сепаратрисе, отделяющей области притяжения решений, соответствующих ламинарному и турбулентному режимам течения. Решения на сепаратрисе неустойчивы и не могут быть получены в эксперименте. Прямое сравнение результатов расчета, в котором получен модельный порыв, с экспериментальными данными не представляется возможным, однако может быть выполнено сравнение с результатами других авторов. В соответствии с \cite{Avila2013} в наших расчетах решение на сепаратрисе действительно выходит на периодический режим изменения по времени и воспроизводит локализованную в пространстве структуру, соответствующую модельному порыву. Её характеристики соответствуют приведенным в литературе значениям \cite{Avila2013, Chantry2014}. Совпадение результатов подтверждает, что модельный порыв является решением математической задачи и не зависит от выбора численного метода и параметров расчета, при которых он был получен. В \cite{Avila2013} применен полностью спектральный метод \cite{Meseguer2007}, а также спектрально-конечно-разностный метод \cite{Willis2009}. В нашей работе был использован полностью конечно-разностный метод, расчеты выполнены на нескольких сетках. В \cite{Chantry2014} модельный порыв воспроизведен спектрально-конечно-разностным методом \cite{Willis2009}, авторы также сообщают о совпадении результатов с \cite{Avila2013}. 

Оценить общность полученных при исследовании модельного порыва результатов позволяет анализ других инвариантных решений. Можно ожидать, что общие для различных инвариантных решений особенности движения могут иметь место также и в турбулентном течении. Для поиска периодических по времени решений (возможно, в подвижной системе отсчета) в работе реализован метод Ньютона-Крылова \cite{Viswanath2007, Dijkstra2014}. Описание метода приведено в разделе \ref{Newton_seq}. Он позволяет уточнять уже найденные решения, а также продлевать их по параметру. Метод продления решения по параметру описан в разделе \ref{contin_sec}. Продлевая модельный порыв по числу Рейнольдса, удалось перейти с нижней ветви решения на верхнюю. Характеристики решений с верхней ветви ближе к характеристикам турбулентного порыва, что дает основания полагать, что сделанные при изучении решения с верхней ветви выводы обладают большей ценностью. Используя метод Ньютона-Крылова и метод поиска решения на сепаратрисе, в работе также было получено некоторое число бегущих волн в геометрии круглой трубы и плоского канала. Многие закономерности движения, выделенные при анализе модельного порыва, имеют место также и в других инвариантных решениях, найденных в работе, что в некоторой степени подтверждает общность полученных в работе результатов. Подтверждением того, что выбранное для анализа решение с верхней ветви, порожденное модельным порывом, не зависит от численного метода, которым оно было получено, и параметров этого метода, является то, что характеристики решения, полученного на нескольких расчетных сетках, согласуются между собой, а также с результатами \cite{Avila2013}. 

В качестве недостатка работы можно отметить отсутствие проверки сделанных выводов непосредственно на турбулентном течении, однако методика такого исследования пока в должной мере не проработана. Также, все исследованные решения обладают симметрией отражения в трансверсальном направлении, что может привести к выделению несвойственных для турбулентного течения закономерностей, навязанных этой симметрией. 


\section{Результаты работы и их научная новизна}

В работе воспроизведен модельный порыв, описаны его основные характеристики и внутренняя структура. При изучении модельного порыва выделен механизм его самоподдержания. Выделенный механизм был обнаружен также в других инвариантных решениях, исследованных в работе. Это дает основания полагать, что он имеет место в турбулентных течениях и, в частности, в турбулентном порыве.

Полученные результаты подтверждают и дополняют существующие представления о механизме самоподдержания пристенных турбулентных структур. В частности, в работе был выделен нелинейный механизм образования продольных вихрей, ответственных за формирование полос повышенной и пониженной скорости. В результате линейной неустойчивости полосчатого профиля скорости в потоке возникают пульсации. Существование продольных вихрей изменяет форму пульсаций так, что их нелинейное взаимодействие поддерживает эти вихри. 

По результатам работы сделана рекомендация, в соответствии с которой для адекватного воспроизведения формы пульсационной составляющей движения необходимо учитывать наличие продольных вихрей. В частности, в одной из наиболее авторитетных работ, посвященных изучению механизма самоподдержания пристенной турбулентности, \cite{Schoppa2002} при исследовании среднего течения на устойчивость влияние стационарных продольных вихрей игнорируется, что не позволяет выделить механизм их образования. 


\section{Практическая ценность полученных результатов}

Полученные в работе результаты могут помочь объяснить пространственную локализацию турбулентного порыва, выделить причины, определяющие его форму, скорость перемещения вдоль трубы и другие характеристики. Представления о механизме его самоподдержания могут быть полезны для предсказания свойств турбулентных потоков, оценки влияния на поток тех или иных конструкционных особенностей, разработки методов управления турбулентными течениями. 


\section{Выносимые на защиту положения}

\begin{itemize}
\item Представления о внутренней структуре модельного порыва. 
\item Механизм образования продольных вихрей, поддерживающих существование полос повышенной и пониженной скорости. 
\item 
\end{itemize}

\section{Апробация работы и публикации}

Результаты, полученные в диссертации, были представлены на 19 конференциях: 
\begin{itemize}
\item Конференция-конкурс молодых ученых НИИ механики МГУ имени М.В. Ломоносова (НИИ мех МГУ, 2014, 2015, 2016); 
\item Международная научная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых <<Ломоносов>> (МГУ, Москва, 2014, 2015, 2016, 2017); 
\item Конференция <<Ломоносовские чтения>> (НИИ мех МГУ, 2014, 2015, 2016, 2017); 
\item Международная конференция <<Нелинейные задачи теории гидродинамической устойчивости и турбулентность>> (Звенигород, 2014, 2016); 
\item Школа-семинар <<Современные проблемы аэрогидродинамики>> (Сочи, 2014, 2016);  
\item XI Всероссийский съезд по фундаментальным проблемам теоретической и прикладной механики (Казань, 2015) --- пленарный доклад;
\item 7th International Symposium on Bifurcations and Instabilities in Fluid Dynamics (Paris, 2015);
\item 15th European Turbulence Conference (Delft, Netherlands, 2015); 
\item 18th International Conference on the Methods of Aerophysical Research (Пермь, 2016).
\end{itemize}

Также результаты диссертационной работы докладывали на {\bf семинарах}:
\begin{itemize}
\item Научный семинар лаборатории общей аэродинамики института механики МГУ под руководством  Н.В.  Никитина;
\item Семинар <<Суперкомпьютерные технологии в науке, образовании и промышленности>> на базе научно-образовательного центра <<Суперкомпьютерные технологии>> под руководством В.А. Садовничего. 
\end{itemize}

По материалом диссертации опубликовано около 30 научных работ, в том числе 3 статьи в журналах из {\bf списка ВАК}:
\begin{itemize}
\item Н.В. Никитин, В.О. Пиманов, Численное исследование локализованных структур в трубах // Изв. РАН. МЖГ. 2015. № 5. С. 64-75;
\item Н.В. Никитин, В.О. Пиманов, Локализованные турбулентные структуры в круглой трубе // Учен.  зап.  Казан.  ун-та.  Сер.  Физ.-матем.  науки. 2015. том 157. книга 3. C. 111–116;
\item Н.В. Никитин, В.О. Пиманов, О поддержании колебаний в локализованных турбулентных структурах в трубах // принята к публикации в Изв. РАН. МЖГ. 2018. № 1;
\end{itemize}
3 статьи в сборниках трудов конференций:
\begin{itemize}
\item В.О. Пиманов, Пространственно-локализованные турбулентные структуры в круглой трубе // Труды конференции-конкурса молодых ученых 13-16 октября 2014 г. готовится к публикации;
\item В.О. Пиманов, О механизме самоподдержания локализованных турбулентных структур в трубах // Труды конференции-конкурса молодых ученых 12-14 октября 2015 г под редакцией академика РАН А.Г. Куликовского, профессора В.А. Самсонова. Издательство Московского университета. Москва. 2016. С. 44-51; 
\item В.О. Пиманов, Некоторые детали механизма самоподдержания турбулентности в пристенных течениях // Труды конференции-конкурса молодых ученых 10-12 октября 2016 г. С. 46-53. принят к печати;
\end{itemize}
18 тезисов научных конференций, а также статья в сборнике <<Суперкомпьютерные технологии в науке, образовании и промышленности>>:
\begin{itemize}
\item В.О. Пиманов, Суперкомпьютерное моделирование --- путь к пониманию турбулентности // Суперкомпьютерные технологии в науке, образовании и промышленности. том 7. Издательство Московского университета. Москва. 2017. С.  163-170. 
\end{itemize}


Также работа отмечена наградами:
\begin{itemize}
\item Диплом второй степени конференции-конкурса молодых ученых НИИ механики МГУ 2014 года;
\item Лучший доклад подсекции <<Гидродинамика>> секции <<Механика>> на конференции <<Ломоносов-2015>>;
\item Диплом первой степени за лучшую работу аспиранта конференции-конкурса молодых ученых НИИ механики МГУ 2015 года;
\item Диплом третьей степени конференции-конкурса молодых ученых НИИ механики МГУ 2015 года;
\item Вторая премия конкурса молодых научных сотрудников МГУ~им.~М.В.~Ломоносова 2015 года;
\item Диплом первой степени за лучшую работу аспиранта конференции-конкурса молодых учёных НИИ механики МГУ 2016 года;
\item Диплом третьей степени Конференции-конкурса молодых учёных НИИ механики МГУ 2016 года;
\item Лучший доклад подсекции <<Гидродинамика>> секции <<Механика>> конференции <<Ломоносов-2017>>.
\end{itemize}


\section{Личный вклад автора}

Научному руководителю, Н.В. Никитину, принадлежит идея исследования, реализация численного метода для прямого интегрирования уравнений движения жидкости, а также руководство работой и ценные советы в процессе её выполнения. Диссертанту принадлежат численные эксперименты и интерпретация полученных результатов, а также реализация метода поиска решения на сепаратрисе и метода Ньютона-Крылова для нахождения условно периодических по времени решений. Основная работа по подготовке текста диссертации и иллюстративного материала также принадлежит диссертанту.


\section{Структура и объем диссертации}

\section{Благодарности}


